\newpage
\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}
\markboth{Resumen}{Resumen}

La física de partículas fundamental es una rama de la física que ofrece una descripción del universo a partir de dos tipos de partículas elementales, llamadas quarks y leptones, y las interacciones entre ellas. Tanto las propiedades que definen a estas partículas como los mecanismos que rigen sus interacciones se engloban en el Modelo Estándar de la física de partículas, una teoría que proporciona una elegante descripción matemática de estos procesos elementales. El Modelo Estándar ha demostrado ser una teoría  consistente que predice con éxito la mayoría de los fenómenos observados en física de partículas y, sin embargo, está lejos de ser la teoría absoluta, ya que deja varias incógnitas sin resolver. Algunas de ellas pueden ser ¿qué ha sido de toda la antimateria que necesariamente hubo de ser creada en igual proporción a la materia en la que consiste mayoritariamente nuestro universo? ¿Cuál es la relación entre los quarks y los leptones y por qué tiene diferentes propiedades?

Encontrar la respuesta a estas y otras preguntas es esencial para ampliar nuestro conocimiento sobre el funcionamiento interno de la naturaleza a un nivel fundamental y sobre el origen de la materia en la formación del universo. Algunas de estas respuestas podrían encontrarse en modelos que van más allá del Modelo Estándar, ya sean desarrollados como extensiones del mismo o como teorías completamente nuevas, de forma que dicho modelo sea una aproximación a baja energía de una teoría más amplia, como es el caso de la mecánica clásica y la relatividad. Nuestro deber como físicos de partículas es intentar encontrar una explicación a estos interrogantes, limitando modelos más allá del Modelo Estándar o incluso encontrando nuevas partículas cuya existencia nunca antes había sido predicha. Esta búsqueda se realiza a partir del estudio de diferentes procesos que involucran interacciones entre las partículas elementales anteriormente mencionadas.

Los quarks y los leptones consituyen el universo y su comportamiento es diferente. Una particularidad exclusiva de los quarks es el hecho de que no pueden detectarse individualmente, ya que siempre se combinan con otros quarks formando partículas compuestas llamadas hadrones. Los hadrones más conocidos son los protones y los neutrones, los cuáles forman los átomos y constituyen la mayor parte de la materia del universo. No obstante, hay muchos más tipos de hadrones que resultan de las diferentes combinaciones de varios tipos de quarks distintos. Excepto los protones y neutrones que se encuentran en los átomos, el resto de hadrones son inestables y acaban desintegrándose o "transformándose" en múltiples partículas diferentes. Estas desintegraciones se producen a partir de un proceso cuántico que puede ser alterado por la presencia de partículas aún no conocidas. Por ello, algunas de estas desintegraciones son extremadamente sensibles a la posible existencia de nuevas partículas y su estudio permite obtener una visión más clara sobre posibles nuevos modelos más allá del Modelo Estándar.

Dos de estos hadrones menos conocidos son los hadrones \Bs y \Bd, ambos formados por la combinación de dos quarks diferentes. El hadrón \Bs surge de la combinación de un quark tipo \bquark (bello o \textit{beauty} en inglés) y un quark tipo \squark (encanto o \textit{charm} en inglés), mientras que el hadrón \Bd está formado por un quark tipo \bquark y un quark tipo \dquark (abajo o \textit{down} en inglés). Como el resto de los hadrones, los hadrones \Bs y \Bd son inestables y se desintegran en otras partículas. De hecho, se sabe que estos hadrones tienen muchas formas diferentes de desintegrarse, transformándose en diferentes tipos de partículas. Una de estas formas es su desintegración en dos muones, un tipo específico de leptón, similar al electrón pero con mayor masa. La desintegración del hadrón \Bs en dos muones se expresa formalmente como \Bsmm mientras que, en el caso de la desintegración del hadrón \Bd, la expresión es \Bdmm. El Modelo Estándar predice la excepcional rareza de estas desintegraciones con tan solo 3 de cada mil millones (1,000,000,000) de hadrones \Bs desintegrándose en dos muones. El caso de \Bdmm es aún más raro con solo 1 de cada 10 mil millones (10,000,000,000) de hadrones \Bd desintegrándose en dos muones. Estos valores, conocidos como la fracción de ramificación, indican la cantidad de hadrones \Bd o \Bs que se desintegran en dos muones respecto a todos los hadrones \Bd o \Bs que se desintegran en general. A pesar de que las desintegraciones \Bsmm y \Bdmm son muy raras en el Modelo Estándar, la existencia de nuevas y desconocidas partículas o fuerzas cuánticas podría desempeñar un papel decisivo en ellas, alterando la mencionada tasa de frecuencia con la que se espera que ocurran. Por tanto, el objetivo de esta tesis es medir la fracción de ramificación de los procesos \Bsmm y \Bdmm y compararla con la que predice el Modelo Estándar. Cualquier discrepancia entre ambos valores implicaría la existencia de nuevas partículas o interacciones que alteran el proceso cuántico interno de las desintegraciones \Bdmm y \Bsmm y abriría una ventana a posibles nuevos modelos más allá del Modelo Estándar.


Para medir la fracción de ramificación de los procesos \Bdmm y \Bsmm es necesario poder detectar de alguna manera las partículas involucradas, es decir, los hadrones \Bd y \Bs y los dos muones. Puesto que son partículas muy inestables, los hadrones \Bs y \Bd se desintegran muy rápidamente, haciendo que el estudio de sus procesos de desintegración sea únicamente posible en instalaciones especializadas donde se provoca la generación de estas partículas en un entorno controlado. Actualmente, la mejor de dichas instalaciones es el Gran Colisionador de Hadrones (\textit{Large Hadron Collider} en inglés o \textit{LHC}), un acelerador de partículas situado en el CERN. El LHC acelera partículas, principalmente protones, hasta alcanzar altas velocidades para hacerlas colisionar entre sí en uno de los cuatro puntos destinados para ello. En cada uno de estos puntos se localiza un detector que registra la gran cantidad de partículas que se genera en las colisiones de protones, entre ellas algunos hadrones \Bd y \Bs, y sus posteriores desintegraciones. De los cuatro detectores que se encuentran en el LHC, esta tesis emplea los datos registrados por el detector conocido como LHCb, especializado en el análisis de procesos en los que intervienen quarks tipo \bquark, como es el caso de los procesos que nos interesan, \Bsmm y \Bdmm. Debido a la rareza de estas desintegraciones, es necesaria una gran cantidad de datos para conseguir registrar un número relativamente significativo de los mencionados procesos y para determinar las correspondientes fracciones de ramificación. Por esta razón, en esta tesis se emplea el total de datos registrados por el detector LHCb desde el año 2011 hasta el año 2018.

De todas las partículas generadas en las colisiones de protones, sólo una pequeña parte sufre procesos que pueden ser sensibles a nuevas partículas o interacciones y que resultan interesantes para su posterior análisis. Para mantener la cantidad de datos a un nivel manejable, el sistema de \textit{trigger} realiza una selección en tiempo real de los procesos que tienen lugar en las partículas generadas en las colisiones de protones. El trigger decide si estos procesos son de interés para su estudio posterior por ser sensibles a la existencia de nuevas partículas o si, por el contrario, no se consideran relevantes y se descartan. Únicamente los procesos clasificados como interesantes se guardan en el disco para ser analizados posteriormente. En el caso del análisis de las desintegraciones \Bsmm y \Bdmm, utilizando el detector LHCb, el sistema de trigger está optimizado para almacenar los eventos que contienen desintegraciones de partículas compatibles con lo que cabría esperar de los procesos \Bsmm y \Bdmm. No obstante, la selección realizada por el trigger no es completamente perfecta y algunas de las desintegraciones de estos procesos podría no pasar esta selección y perderse. Por lo tanto, es necesario conocer la eficiencia del trigger para seleccionar las desintegraciones mencionadas y tener en cuenta este valor en la medición de sus fracciones de ramificación. La evaluación de la eficiencia del trigger se realiza utilizando una combinación de muestras de simulación y datos reales recogidos por el LHCb y es uno de los temas principales de esta tesis.

Para que el trigger pueda seleccionar correctamente las desintegraciones que estudiamos, es necesario comprender cómo se producen en el detector. Estos procesos de desintegración dejan una marca en el detector relativamente limpia, mostrada en el esquema de la Fig.~\ref{fig:sketch-bmm-espanol}, facilita su detección. Antes de desintegrarse en dos muones de carga opuesta, el hadrón \Bs o \Bd producido en la colisión entre protones se propaga dentro del detector unos milímetros. Los muones interaccionan con diferentes partes del detector, dejando un rastro de su trayectoria, y son las únicas partículas que llegan a la parte más externa del detector, permitiendo su clara identificación. Dado que los muones son partículas cargadas, sus trayectorias se desvián de una línea recta por el efecto del imán dipolar con el que cuenta el detector. A partir de las trazas que dejan en distintas partes del detector, sus trayectorias se reconstruyen con gran precisión y se determinan sus cargas. El vértice en el que el hadrón \Bs o \Bd se desintegra se obtiene a partir de la extrapolación de las trayectorias de los dos muones hasta el punto en el que las mismas confluyen.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/b2mm-sketch}
    \caption{{\color{gray} Ilustración del proceso de desintegración \Bsmm en el detector LHCb. El hadron \Bs se origina en la colisión de protones y se propaga unos pocos milímetros dentro del detector antes de desintegrarse en dos muones, que son las únicas partículas que llegan a la parte más externa del detector. Las trayectorias de los muones son desviadas por el imán según su carga eléctica.}}
    \label{fig:sketch-bmm-espanol}
    \end{figure}

A pesar de que la traza y señal dejada por las desintegraciones \Bsmm y \Bdmm en el detector es muy clara, diferentes tipos de procesos, conocidos como procesos de fondo, podrían ser erróneamente identificados como \Bsmm o \Bdmm. Debido a que estos procesos de fondo son alrededor de $10^7-10^8$ veces más probables que las desintegraciones \Bsmm y \Bdmm, uno de los objetivos fundamentales del análisis es discriminar entre las señales, dadas por \Bsmm y \Bdmm, y los procesos de fondo. Esta distinción se consigue a partir del uso de diferentes variables cuyo comportamiento varía para la señal que nos intersa y los procesos de fondo. Una de esas variables es la masa invariante de los dos muones presentes en la desintegración, construida a partir de la combinación de la energía y el momento\footnote{Cantidad obtenida  a partir de la masa de la partícula y su velocidad.} de los dos muones. De forma explicativa, la ilustración en Fig.~\ref{fig:peak-espanol} muestra el comportamiento en la masa invariante para el caso simple en el que hay una única señal: mientras que la mayoría de procesos de fondo se distribuyen exponencialmente a lo largo de la masa invariante, la señal se manifiesta en forma de pico o protuberancia en estas distribuciones. La altura del pico corresponde al número de señales obtenidas en el análisis, en nuestro caso particular las desintegraciones \Bsmm o \Bdmm, y está directamente relacionada con la cantidad que nos interesa en última instancia: la fracción de ramificación de dicha desintegración.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/peak-spanish}
    \caption{{\color{gray} Ilustración del comportamiento de la señal y de los procesos de fondo a lo largo de la masa invariante de los dos muones. En el caso de las desintegraciones \Bsmm y \Bdmm, la altura del pico de la señal está estrechamente relacionada con la fracción de ramificación de la correspondiente desintegración.}}
    \label{fig:peak-espanol}
    \end{figure}

Debido a la rareza de las desintegraciones \Bdmm y \Bsmm, el poder discriminatorio que ofrece la masa invariante de los dos muones es insuficiente para diferenciarlas claramente de los procesos de fondo. Es por ello por lo que la sensibilidad de los datos debe ser maximizada, reduciendo la cantidad de procesos de fondo lo máximo posible sin perder las desintegraciones \Bsmm y \Bdmm reales. Para conseguirlo, se utiliza una técnica de aprendizaje automático conocida como Boosted Decision Tree o BDT. El BDT asigna una puntuación entre 0 y 1 a cada uno de los procesos seleccionados y usados en el análisis de forma que, cuanto mayor sea la puntación, mayor es la probabilidad de que el proceso en cuestión sea una desintegración \Bdmm o \Bsmm. Para conseguir una mayor sensibilidad en el análisis, el conjunto total de datos recogidos por el detector LHCb se divide en submuestras según la puntuación dada por el BDT. El análisis de la masa invariante presentado anteriormente se realiza simultáneamente en cada una de estas submuestras. Los resultados obtenidos de cada submuestra se combinan en una única medición de la fracción de ramificación para cada una de las desintegraciones \Bsmm y \Bdmm. Para poder realizar esta combinación es necesaria una estimación previa de la fracción de \Bsmm o \Bdmm que se espera en cada submuestra. Esta estimación se obtiene mediante la calibración del BDT, el segundo de los temas principales de esta tesis.

\begin{figure}[htbp]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/Conclusions/mass-fit-all}
 \caption{{\color{gray} Distribuciones de la masa invariante de \Bsmm y \Bdmm de los candidatos seleccionados para BDT > 0.5. La línea azul corresponde al modelo de ajuste total, y los componentes separados se indican en la leyenda. Los componentes \Bdmm y \Bsmm se muestran en verde y rojo, respectivamente.}}
 \label{fig:mass-fit-summary-espanol}
 \end{figure}

La distribución de todos los procesos seleccionados en este análisis, tanto procesos de fondo como las desintegraciones \Bsmm y \Bdmm, se muestra en Fig.~\ref{fig:mass-fit-summary-espanol}. La distribución de las desintegraciones \Bsmm, mostrada en rojo, tiene un "pico" claramente diferenciado sobre los procesos de fondo, lo que implica que es estadísticamente significativo. A partir de la distribución de \Bsmm y de la altura del pico, se puede obtener su fracción de ramificación, dada por $\mathcal{B}(\Bsmm) = (3.09^{+0.46+0.15}_{-0.43-0.11})\times 10^{-9}$ donde el primer error es estadístico y el segundo sistemático. Esta medida indica que 3.09 de cada mil millones (1,000,000,000) de hadrones \Bs se desintegra en dos muones. Dado este valor y los errores asociades a su medida, la fracción de ramificación medida es compatible con la predicción dada por el Modelo Estándar. A pesar de que un pequeño exceso en relación con el los procesos de fondo es visible para las desintegración \Bdmm, mostrado en verde, su protuberancia no se diferencia significativamente del resto de los procesos de fondo, lo que implica que la sensibilidad experimental aún no es suficiente para detectar este proceso de desintegración. Por ello, se establece un límite superior de $\mathcal{B}(\Bdmm) < 2.6\times 10^{-10}\text{ a 95\% CL}$ para su fracción de desintegración, lo que indica que se espera que menos de 2.6 de cada 10 mil millones (10,000,000,000) de hadrones \Bd se desintegre en dos muones, un valor aún por encima de la sensibilidad necesaria para lograr los valores predichos por el Modelo Estándar. Aún son necesarios más datos para obtener una medida más exacta y precisa de la fracción de desintegración del proceso \Bsmm y para lograr descubrir finalmente la desintegración \Bdmm. Aunque estadísticamente limitados, los resultados presentados en esta tesis limitan el espacio disponible para los modelos desarrollados más allá del Modelo Estándar y restringen los futuros desarrollos teóricos de dichos modelos.
